戰爭論

戰爭是政治的繼續，戰爭的母體是政治。

戰爭的目的即是消滅敵人。因為政治鬥爭的目的便是消滅敵人，戰爭是這一目的最直接的表現。

戰略要素包括精神、物資、數學、地理、統計五方面。

數量上的優勢是戰略，戰術上最普遍的致勝因素，集中優勢兵力是戰略上最簡單有效的準則。

戰爭中攻防相互轉換，進攻是最好的防禦。

戰爭理論生長在以往戰史中，研究戰史將得到最為有效的指導原則。

戰爭無非是擴大了的搏鬥。如果我們想要把構成戰爭的無數個搏鬥作為一個統一體來考慮，那麼最好想像一下兩個人搏鬥的情況。每一方都力圖用體力迫使對方服從自己的意志；他的直接目的是打垮對方，使對方不能再做任何抵抗。

因此，戰爭是迫使敵人服從我們意志的一種暴力行為。

暴力，即物質暴力（因為除了國家和法的概念以外就沒有精神暴力了）是手段；把自己的意志強加於敵人是目的。為了確有把握地達到這個目的，必須使敵人無力抵抗，因此從概念上講，使敵人無力抵抗是戰爭行為真正的目標。

戰爭不僅是一種政治行為，而且是一種真正的政治工具，是政治交往的繼續，是政治交往通過另一種手段的實現。

戰爭按照暴力使用的程度分為絕對戰爭和現實戰爭，絕對戰爭是最大化的使用暴力，現實戰爭是有限度的使用暴力。有三種邏輯上的原因導致最大化的使用暴力，但是由於現實的修正，現實有三種原因使得戰爭有限的使用暴力。

這三種原因是：戰爭非孤立，打擊非短促，結局非絕對。

「戰爭決不是孤立的行為」
戰爭不是突然發生的，它的擴大也不是瞬間的事情。因此雙方的任何方大多可以根據對方是怎樣的和正在做什麼來判斷他，而不是根據對方應該是怎樣的和應該做什麼來判斷他。人都是不完善的，總不能達到盡善盡美的地步，這種雙方都存在的缺陷就成為一種緩和因素。

「戰爭不是短促的一擊」
如果戰爭的結局是一系列連續的行動的結果，那麼前一行動及其一切現象當然就可以作為衡量下一行動的尺度。這樣，現實世界就代替了抽象概念，從而緩和了向極端發展的趨向。

「戰爭的結局決不是絕對的」
最後，甚至整個戰爭的總的結局，也並不永遠是絕對的，戰敗國往往把失敗只看成是在將來的政治關係中還可以得到補救的暫時的不幸。很明顯，這種情況也必然會大大緩和緊張程度和力量使用的激烈程度。

戰爭還是一個奇怪的三位一體，它包括三個方面：一、戰爭要素原有的暴烈性，即仇恨感和敵愾心，這些都可看做是盲目的自然衝動；二、蓋然性和偶然性的活動，它們使戰爭成為一種自由的精神活動；三、作為政治工具的從屬性，戰爭因此屬於純粹的理行為。在三個方面中的第一個方面主要同人民有關，第二個方面主要同統帥和他的軍隊有關，第三個方面主要同政府有關。

《戰爭論》寫道：「要想打垮敵人，我們就必須根據敵人的抵抗力來決定應該使用多大的力量。敵人的抵抗力是兩個不可分割的因數的乘積，這兩個因數就是現有手段的多少和意志力的強弱。」從這段話可以得到敵人抵抗力=手段×意志力，那麼手段指的是什麼呢？手段就是暴力。《戰爭論》中寫道：「鬥爭是雙方精神力量和物質力量通過物質力量進行的一種較量。」即最終表現出的是物質力量，但是這個物質力量是精神力量和物質力量共同的結果，所以敵人抵抗力=暴力×意志力。

因為戰爭是一種暴力行為，而暴力的使用是沒有限度的。所以產生了第一種相互作用，即雙方的暴力都促使對方使用更大的暴力

因為戰爭是兩股力量之間的對抗，而非單方面的暴力。所以產生了第二種相互作用，即在打垮敵人之時，要冒著被敵人打垮的風險。

因為意志力的強弱難以估計。所以產生了第三種相互作用，即雙方根據對意志力的估計，都希望使自己的力量超過對方。

目的和手段
在戰爭中達到目標，即達到政治目的的方法是多種多樣的，但戰鬥是惟一的手段，因此一切要服從用武器解決問題這個最高法則。

戰鬥的目標是使敵人無力抵抗，手段是消滅敵人。戰術的目標是勝利，戰術的手段是使用軍隊；戰略的手段是利用戰術的勝利，戰略的目標是促使與敵人的媾和。戰鬥的目標是完成戰術的手段，戰術的目標是完成戰略的手段。

使敵人無力抵抗就獲得了戰術的勝利，戰術的勝利就可以達到戰略促使敵人媾和的目標。

在現實中，除了無力繼續抵抗以外，還有兩種情況可以促使媾和。一是獲勝的可能不大，二是獲勝的代價過高

無力抵抗包括消滅敵人軍隊、占領敵人地區和征服敵人意志。獲勝可能性不大包括滅敵人軍隊和占領敵人地區。代價過高包括消滅敵人軍隊、占領敵人地區和、入侵、增加敵人損失和疲憊敵人。

怎樣才能增大獲勝的可能性。首先，自然是使用打垮敵人時所使用的方法，即消滅敵人軍隊和占領敵人地區。但是這兩種方法用於增大獲勝可能性時和用於打垮敵人時是不盡相同的。當我們進攻敵人軍隊時，是想在第一次打擊之後繼續進行一系列打擊，直到把敵人軍隊全部消滅，還是只想贏得一次勝利以威脅敵人，使他覺得我們已占優勢而對前途感到不安，這兩者是完全不同的。如果我們的目的是後者，那麼只要消滅足夠達到這一目的的敵人軍隊就夠了。同樣的，當目的不是打垮敵人時，占領敵人地區作為另一種手段也是不同的。在以打垮敵人為目的的情況下，消滅敵人軍隊才是真正有效的行動，而占領敵人地區不過是消滅敵人軍隊的後果，沒有消滅敵人軍隊就占領敵人地區，始終只能看做是迫不得已的下策。與此相反，如果我們的目的不是打垮敵人，而且我們確信敵人並不尋求流血決戰，而是害怕流血決戰，那麼，占領敵人防禦薄弱的或完全沒有防禦的地區這件事本身就能帶來利益。如果利益很大，足以使敵人對戰爭的結局擔憂，那麼占領敵人地區也可以看做是達到媾和的捷徑。

第二個問題是採取哪些方法才能增大敵人力量的消耗，也就是使敵人付出更高的代價。

敵人力量的消耗包括軍隊的消耗和地區的喪失，即軍隊被我們消滅和地區被我們占領。同樣是消滅敵人軍隊和占領敵人地區，它們在目的是增大敵人消耗的場合的作用同在達到其他目的的場合的作用是不一樣的，這一點只要仔細研究一下就可以明白。這種差別在大多數場合下可能是很小的，但我們不應該因而受到迷惑，因為在現實中當動機十分微弱時，即使最微小的差別也往往對使用力量的方式有決定性的作用。

除上述兩種方法以外，還有另外三種能夠直接增大敵人力量消耗的特殊方法。第一種方法是入侵，也就是奪取敵人的稟些地方，但並不想占領它，而只想在這裡索取軍稅，乃至加以破壞。

第二種方法是我們的行動主要是針對增大敵人損失的對象上。

第三種方法是疲憊敵人，就應用廣泛這一點來說，它是最重要的一種方法。……在作戰中，疲憊這個概念的意思是：通過持久的軍事行動來逐漸消耗敵人的物質力量和消磨敵人的意志。

消滅敵人軍隊和保存自己軍隊這兩種企圖是相輔相成的，因為它們是相互影響的，它們是同一意圖的不可缺少的兩個方面。我們要研究的，只是當其中某一個方面占主要地位時，會產生怎樣的影響。消滅敵人軍隊這一企圖具有積極的目的，能產生積極的結果，這些結果最後可以導致打垮敵人。保存自己軍隊這一企圖具有消極的目的，能粉碎敵人的意圖，也就是說可以導致單純抵抗，這種抵抗最後只能是延長軍事行動的時間以消耗敵人。

軍事天才

軍事天才對戰爭勝負有著重要的影響，比如拿破崙，所以軍事天才也是戰爭的重要組成部分。

戰爭是充滿危險的領域，因此勇氣是軍人應該具備的首要品質。勇氣有兩種:一種是敢於冒個人危險的勇氣，一種是在外來壓力或內心壓力（良心）面前都敢於負責的勇氣。在這裡所談的只是第一種。

如果我們進一步研究戰爭對軍人的種種要求，那麼就會發現智力是主要的。

要想不斷地戰勝意外事件，必須具有兩種特性一是在這種茫茫的黑睛中仍能發出內在的微光以照亮真理的智力；二是敢於跟隨這種微光前造的勇氣。前者在法語中被形象地稱為眼力，後者就是果斷。

要想在這種困難重重的氣氛中確有把握地順利前進，就需要在感情方面和智力方面有巨大的力量。我們發現，戰爭事件的講述者和報導者根據這些力量在不同情況下的不同表現形式，把它們稱為幹勁、堅強、頑強、強剛和堅定。所有這些英雄本色的表現，都可以看做是同一種意志力在不同情況下的不同表現。

戰爭氣氛

們所說的危險、勞累、情報和阻力，是構成戰爭氣氛的因素，是妨礙一切活動的介質。這些因素按其所起的妨礙作用來看，又可以包括在阻力這個總的概念之內。有沒有減輕這種阻力的潤滑油呢？有，只有一種，而且它不是統帥和軍隊想得到就可以得到的，那就是軍隊的戰爭鍛鍊。

戰爭鍛鍊是任何一個統帥都不能賜給他的軍隊的，平時的演習所能補救的總要差一些。

在平時獲得戰爭鍛鍊的另一種辦法是招聘有戰爭經驗的外國軍官，這種辦法雖然不能很廣泛地採用，但卻是極為重要的。

上面係 論戰爭的性質 第一篇 節錄

第二篇 論戰爭理論

戰爭是雙方精神力量和物質力量通過物質力量進行的一種較量，不言而喻，在這裡不能忽視精神力量，因為正是精神狀態對軍事力量具有決定性的影響。

狹義的軍事藝術就是鬥爭中運用現成手段的藝術，稱為作戰方法最為恰當；廣義的軍事藝術當然還包括一切為戰爭而存在的活動，也就是包括建立軍隊的全部工作一一徵募兵員、裝備軍隊和訓練軍隊。

戰術是在戰鬥中使用軍隊的學問，戰略是為了戰爭目的運用戰鬥的學問。

戰爭是一種人類交往的行為。戰爭不屬於技術或科學的領域，而屬於社會生活的領域。戰爭是一種巨大的利害關係的衝突，這種衝突是用流血方式進行的，它與其他衝突不同之處也正在於此。戰爭與其說像某種技術，還不如說像貿易，貿易也是人類利害關係和活動的衝突。然而，更接近戰爭的是政治，政治也可以看成是一種更大規模的貿易。

戰爭同技術或藝術的根本區別在於：戰爭這種意志活動既不像技術那樣，只處理死的對象，也不像藝術那樣，處理的是人的精神和感情這一類活的、但卻是被動的、任人擺布的對象，它處理的既是活的又是有反應的對象。

如果把鬥爭或戰鬥規定為惟一直接有效的活動，就可以掌握住其他一切活動的線索，因為這些線索最後都要歸結到戰鬥這裡。我們想以此說明，有了戰鬥，其他一切活動才有目的，不過它們是按其本身的規律去達到目的的。

一方面屬於鬥爭本身，另一方面又為維持軍隊服務的活動是行軍、野營和舍營，因為這三種活動是軍隊的三種不同的狀態，而軍隊在哪裡，哪裡就一定有戰鬥的觀念。

僅僅屬於維持軍隊的活動是給養、傷病員的救護和武器裝備的補充。

軍事活動特點

第一個特點是精神力量及其作用。軍事行動的第二個特點是活的反應和由此而產生的相互作用。第三個特點：一切情況的不確實性。

鬥爭本來是敵對感情的表現，但是，在我們稱為戰爭的現代的大規模鬥爭中，敵對感情往往表現為敵對意圖，至少個人與個人之間通常沒有敵對感情。……鬥爭總是有危險的，一切軍事活動都必然在危險中進行，正像鳥必然在空中飛翔，魚必然在水裡遊動一樣。危險對人的感情或是直接地起作用，即通過人的本能起作用，或是通過智力起作用。在前一種情況下，人們力圖逃避危險，如果不能逃避，就會產生恐懼。如果情況不是這樣，那是勇氣使他們克制住了這種本能的反應。……我們把這些由敵意和危險激起的感情力量看做是戰爭中所特有的，但並不是因此就認為人類生活中的其他感情力量與戰爭沒有關係，它們在戰爭中也經常起著不小的作用。……除了感情以外，指揮官的智力也同樣有極大的影響。

理論應該是一種考察，而不是死飯的規定。……因此，理論應該考察手段和目的的性質。在戰術中，手段是用以進行鬥爭的受過訓練的軍隊，目的是勝利。……在戰術上使用手段時離不開的備種條件。既然有些條件是戰鬥所離不開的，會或多或少地對戰鬥發生影響，那麼在使用軍隊時當然就必須考慮它們。這些條件就是地形、時間和天氣。

在軍事活動的領域內，指揮官職位不同就需要不同的知識。如果職位較低，那麼需要的是一些涉及面較窄而比較具體的知識。如果職位較高，那麼需要的是一些涉及面較廣而比較概括的知識。

職位高的人在軍事活動中所需要的知識，可以在研究中，也就是在考察和思考中通過一種特殊的才能來取得（這種才能作為一種精神上的本能，像蜜蜂從花里采蜜一樣，善於從生活現象中吸取精華）；除了考察和研究以外，這種知識還可以通過生活實踐來取得。通過富有教育意義的生活實踐，人們雖然永遠不能成為像牛頓或歐拉這樣的人物，但卻能獲得像孔代或弗里德里希二世這類人那樣的傑出的推斷力。

第三篇 戰略概論

戰略是為了達到戰爭目的而對戰鬥的運用，因此，戰略必須為整個軍事行動規定一個適應戰爭目的的目標，也就是擬制戰爭計劃；並且必須把達到這一目標的一系列行動同這個目標聯繫起來，也就是擬制各個戰局的方案和部署其中的戰鬥。所有這一切，大多只能根據那些與實際並不完全相符的預想來確定，而許多涉及細節的規定根本不能在事先做好。因此很明顯，戰略也必須到戰場上去，以便在現地處理各種問題，並且不斷對總的計劃做必要的修改。所以，戰略在任何時刻都不能停止工作。

戰略是為了達到戰爭目的而對戰鬥的運用，因此，戰略必須為整個軍事行動規定一個適應戰爭目的的目標，也就是擬制戰爭計劃；並且必須把達到這一目標的一系列行動同這個目標聯繫起來，也就是擬制各個戰局的方案和部署其中的戰鬥。

戰略五要素

我們可以把決定戰鬥的運用的戰略要素適當地區分為以下幾類:精神要素、物質要素、數學要素、地理要素和統計要素。

精神素質及其作用所引起的一切屬於第一類；軍隊的數量、編成、各兵種的比例等等屬於第二類；作戰線構成的角度、向心運動和離心運動（只要它們的幾何數值是有計算價值的）屬於第三類；制高點、山脈、江河、森林、道路等地形的影響屬於第四類；最後，一切補給手段等屬於第五類（如圖3所示）。

精神要素包括統帥才能、軍隊武德、民族精神、膽量和堅忍。

物質要素包括軍隊數量、編成人數和兵種比例。

數學要素包括直線式作戰和向心圓式作戰，其他作戰是這兩種作戰不同比例的組合。

整體的幾何形式可以歸納為兩種：一種是直線式，另一種是向心圓式。所有其他一切形式都是以這兩個形式中的二種為基礎引申出來的。

在直線作戰中，雙方利弊相等。

向心圓式，雙方利弊不相等。向心運動，即包圍形式有三種利益和兩種不利。三種利益包括多面進攻、命中率增加和切斷敵人退路。兩種不利包括集中兵力速度慢和信息傳達被削弱。使用兵力時採取包圍形式有一個特點：它不僅能夠增加雙方同時使用的兵力總數，而且使我方有可能比敵人投入更多的兵力。包圍開式的第二個利益是，子彈的命中率只要能夠增加1倍，那麼集中射擊的效果就大為提高。

包圍時兵力分散在較大的空間中，因此它的作用從兩方面受到了削弱。包圍者用於通過一定空間的時間不能再用於戰鬥了。這時，包圍者所進行的一切不是恰好垂直於敵人戰線的運動，比被包圍者所通過的空間大，因為被包圍者或多或少地是在他的小圓的半徑上運動，而包圍者是在大圓的圓周上運動，這就有很大的差別。整體的統一性也會由於傳遞情報和命令需要經過的空間較大而受到削弱。

軍隊在離心運動時，相應地有什麼優點呢？顯然是軍隊集結在一起和在內線運動這兩點。

地形要素包括地形的影響，制高點、山脈和河流等。地形有三種影響，包括妨礙通行、妨礙觀察和對火力的防護。制高點有三種影響，包括妨礙通行、增加命中率和便於觀察。

統計要素包括一切補給手段。

戰略四原則

必須遵循的首要原則是：盡最大的努力動員我們可以動員的一切力量。

第二個原則是：在將要進行主要進攻的地點上儘可能多地集中兵力，為了在這個主要地點上更有把握地取得勝利，寧可在其他地點上忍受不利。主要地點的勝利將消除其他的一切不利。

第三個原則是：不喪失時間。如果我們從推遲行動中不能得到特別重大的利益，那麼儘可能快地行動就很重要。我們行動迅速，就能使敵人的許多措施在其準備過程中就遭到破壞，就能首先得到輿論的支持。出敵不意在戰略上起的作用比在戰術上重要得多；它是導致勝利的最有效的因素。

第四個原則是：以最大的毅力來利用我們所取得的成果。只有對被擊敗的敵人進行追擊才能獲得勝利的果實。

第一個原則是其他三個原則的基礎。如果人們貫徹了第一個原則，那麼人們就可以最大膽地去實現其他三個原則，而不會孤注一擲。第一個原則為在後方不斷形成新的力量創造了條件，利用新的力量可以使任何不利的情況重新好轉。

第四篇 戰鬥

戰鬥就是鬥爭，在鬥爭中目的是消滅或制服敵人，而敵人就是在具體戰鬥中和我們對峙的軍隊。

戰鬥是真正的軍事活動，其餘的一切活動都是為它服務的。

戰鬥的目的有4個，包括消滅敵人的軍隊，占領某個目標，僅僅為了軍隊的榮譽而爭取勝利，同時抱有以上兩個或所有三個目的。

消滅敵人軍隊不僅在整個戰爭中，而且在各個戰鬥中，都應該看做是主要的事情，這是我們的原則。

只能把相互殺傷和破壞過程中直接取得的利益看做是目的，因為這種利益是絕對的利益，始終保留在整個戰局的帳本上，而且在最後的結算中總是一種純利。

從進攻戰鬥和防禦戰鬥的角度，戰鬥的目的還可以進行細化，進攻戰的目的包括消滅敵人軍隊、占領一個地點、占領一個目標和佯攻。防禦戰包括消滅敵人軍隊、防守一個地點和防守一個目標。

戰鬥的手段

任何戰鬥都是雙方物質力量和精神力量以流血的方式和破壞的方式進行的較量。[b]最後誰在這兩方面剩下的力量最多，誰就是勝利者[/b]

戰鬥按積極動機和消極動機分為：進攻和防禦。進攻具有積極的意圖，防禦具有消極的意圖。進攻的目的是驅逐敵人，防禦的目的只是據守。

戰鬥可以按照武器進行分類，包括白刃戰和火力戰，其中火力戰是破壞行動，應節約兵力；白刃戰是決戰行動，應使用優勢兵力。

由於在白刃戰中軍隊的數量非常重要，所以，在破壞行動中，各個部分戰鬥的決戰常常必須使用優勢的兵力。就決戰的準備來說，或者更確切地說，就一次戰鬥本身的準備來說，戰鬥指揮的任務就是部署一個火力戰，從廣義來說，就是部署一次破壞行動，使破壞行動持續一個相應長的時間，也就是說，當人們認為破壞行動已經充分發揮了作用時才進行決戰

戰爭論中所說的火力戰類似於蘭切斯特的遠距離作戰法則，射擊是具有盲目性的，所以可以以較少的兵力對抗較多的兵力；而白刃戰類似於蘭切斯特的近距離法則，目標明確，可以產生協同作用，所以需要使用優勢兵力，這樣可以以較小的代價獲得更大的成果。《戰爭論》寫道：「在白刃戰中，消滅敵人是毫無疑問的；在火力戰中，消滅敵人只是有或多或少的可能性。

一方在火力戰中取得的效果很難同數量上的優勢成正比，可以說是不受數量上的優勢的影響的。這個結論具有極為重要的意義，因為它在為決戰做準備的破壞行動中構成節約兵力的基礎，而節約兵力可以看做是制勝的最可靠的手段之一。

人們已經上百次看到，一條火力線能同擁有雙倍兵力的敵人的火力線相抗衡，而且不難看出，這對節約兵力會產生什麼樣的效果。

第一個結果是節約兵力，這個結果是在火力戰中使用的兵力比敵人少而產生的。因為，火力戰通過對兵力的破壞不僅使敵人的一部分人員失去了戰鬥力，而且也使所有參加戰鬥的人員的力量遭到削弱，這樣，在火力戰中使用兵力少的一方，當然受到的削弱也比較少。

如果500人能夠在戰鬥中與1000人相抗衡，那麼在雙方損失假定都是200人的情況下，一方就有300名疲憊的士兵，而另一方卻有800名，其中300名已經筋疲力盡，而其餘500人還是生力軍。

第二個結果是，敵人被削弱，即敵軍遭到破壞的兵力遠遠超過敵軍傷亡和被俘的數量。敵軍傷亡和被俘的數量也許只達整個兵力的1/6，剩下的還有5/6。但是，在這5/6中，實際上只有完全沒有受損害的預備隊和那些雖然參加了戰鬥、但損失很小的部隊可以看做是可以使用的部隊，其餘的（約4/6）只能看做是廢物

這樣減少有效的兵力是破壞行動的首要目的，因為決戰只能以較少的兵力來進行。

由於在火力戰中軍隊數量不起決定性作用的，所以，人們自然就力求用儘量少的兵力進行火力戰。

雙方在破壞行動中的主要目的是為決戰行動造成優勢。

戰鬥結果

如果我們現在再研究一下如果我們現在再研究一下勝利的總的概念，那就可以發現它包括三個要素：

（1）敵人的物質力量的損失大於我方；

（2）敵人的精神力量的損失大於我方；

（3）敵人放棄自己的意圖，公開承認以上兩點。

至於會戰的成果，更確切地說，勝利的大小，主要取決於下列四個條件：

（1）會戰所採取的戰術形式；

（2）地形的性質；

（3）各兵種的比例；

（4）兵力的對比。

只採取正面進攻而不採取迂迴的會戰，很少能像採取迂迴或者迫使對方或多或少地改變正面的會戰那樣收到很大的成果。在複雜的地形上或山地進行的會戰的成果同樣也是較小的，因為在這裡進攻力量到處都受到削弱。

如果勝利者的騎兵和失敗者的騎兵同樣多，或者更少些，那麼勝利者追擊的成果就會減小，因而就會失去很大一部分勝利成果。

最後，還有一點是顯而易見的:在同樣採取迂迴敵人或迫使敵人改變正面的方法的條件下，以優勢兵力取得的勝利，要比以劣勢兵力取得的勝利有更大的成果。

主力會戰原則

什麼是主力會戰？主力會戰是雙方主力之間的鬥爭。一方的勝利不僅隨另一方被擊敗的軍隊數量的增多而增大，而且是以更大的比例增大的。一場大規模戰鬥的結局給失敗者和勝利者帶來的精神影響都是比較大的。這種影響會使物質力量受到更大的損失，而物質力量的損失又反過來影響精神力量，這兩者是相互作用，相互助長的。

應該把主力會戰看做是戰爭的集中表現，是整個戰爭或戰局的重心，如同太陽光在凹鏡的焦點上聚成太陽的完整的像並發出極高的熱度一樣，戰爭的各種力量和條件也都集中在主力會戰中，產生高度集中的效果。

我們只要從戰爭這個概念出發，仍可以肯定以下幾點：

（1）消滅敵人軍隊是戰爭的主要原則，對採取積極行動的一方來說，這是達到目標的主要途徑；

（2）消滅敵人的軍隊主要是在戰鬥中實現的；

（3）具有一般目的的大的戰鬥才能產生大的結果；

（4）若干戰鬥匯合成為一次大會戰，才會產生最大的結果；

（5）只有在主力會戰中統帥才親自指揮，在這種情況下他寧願相信自己，這也是事物性質決定的。

根據上述五點可以得出一個雙重法則，它包含相輔相成的兩個方面：消滅敵人軍隊主要是通過大會戰及其結果實現的，大會戰又必須以消滅敵人軍隊為主要目的。

戰略擴大戰鬥勝利

不進行追擊，任何勝利都不能取得巨大的效果。勝利的大小主要取決於追擊時的猛烈程度；追擊是取得勝利的第二個步驟，在許多情況下甚至比第一個步驟更為重要；戰略為了同戰術接近，以便利用戰術上取得的完整的成果，就要求戰術獲得全勝

初步追擊就其程度來說可分以下幾種。第一種，用騎兵進行的追擊。第二種，各兵種組成的強有力的前衛進行的追擊。第三種，也是最強有力的一種，勝利者傾其整個軍隊的力量繼續向前推進的追擊。

繼續追擊就其程度來說又可分為三種:單純的追蹤、真正的緊逼和以截斷敵人退路為目的的平行追擊。

如果勝利者沿著同失敗者平行的道路向這一地點追擊，那麼，顯而易見，失敗者就不得不急劇地加速退卻，因而最後可能變成逃竄。失敗者在這種情況下只有三種對付的辦法。第一種辦法是，截擊敵人，通過出敵不意的攻擊，獲得成果。第二種辦法是加速退卻。但這恰好是勝利者所希望的；而且這種退卻很容易使部隊過度勞累，使大批人員掉隊，使火炮和各種車輛丟失和損壞，因而造成莫大的損失。第三種辦法是避開敵人，繞過容易被對方截斷的地點，離開敵人儘量遠些，比較輕鬆地行軍，從而避免一些匆忙退卻時的不利情況。這是三種辦法中的下策，它通常像一個無力償還債務的人又欠下一筆新債一樣，只會導致更為狼狽的局面。

第五篇 軍隊

我們將從下列四個方面來研究軍隊：

（1）軍隊的兵力和編成；

（2）軍隊在戰鬥外的狀態；

（3）軍隊的給養；

（4）軍隊同地形的一般關係。

因此，本篇將要研究的軍隊的幾個方面，只是戰鬥的必要條件，而不是戰鬥本身。

兵力和編成

我們只談三個主要兵種：步兵、騎兵和炮兵。

戰鬥是由兩個根本不同的部分組成的:火力戰和白刃戰（或單個戰鬥）。後者可能是進攻也可能是防禦（進攻和防禦在這裡作為兩個要素提出來，應該理解為完全絕對的進攻和防禦）。炮兵顯然只通過火力戰發揮作用，騎兵只通過單個戰鬥發揮作用，步兵則通過上述兩個途徑發揮作用。

如果我們把這些考察的結果概括起來，那就是：

（1）步兵是各兵種中單獨作戰能力最強的兵種；

（2）炮兵是完全沒有單獨作戰能力的兵種；

（3）幾個兵種聯合作戰時步兵是最重要的兵種；

（4）缺少騎兵影響最小；

（5）三個兵種聯合能夠發揮最大的威力。

戰鬥外活動

軍隊可能有的三種戰鬥外的狀態是：舍營、行軍和野營

舍營指利用居民房舍住宿，野營是指舍營以外的各種宿營，包括幕營、廠營或露營。幕營指使用帳篷宿營，廠營指使用棚蓋宿營，露營指露天宿營。

妨礙軍隊舍營的有兩種情況，包括離敵人很近和運動迅速。因為舍營是是相對舒適的宿營方式，所以從宿營到戰鬥狀態需要較長的時間，而離敵人很近或者行動迅速時，都需要軍隊短時間內做出反應，這時宿營是不合適的。只有三種情況可以完全舍營。

（1）敵人也在舍營；

（2）根據部隊的狀況絕對有舍營的必要；

（3）部隊當前的任務僅限於防守堅固的陣地，只要求部隊能夠及時在陣地集中。

行軍就是軍隊從一個配置地點向另一個配置地點的單純的轉移。行軍必須有兩個主要的要求。第一個要求是軍隊要舒適，要避免無謂地消耗本來可以有效使用的力量；第二個要求是運動要準確，軍隊要準確無誤地到達目的地。

在還沒有任何特殊目的的時候，惟一的目的就是維持軍隊和保障軍隊的安全。使軍隊能夠存在並不致遭到特別的不利，使軍隊能夠集中起來進行戰鬥並不致遭到特別的不利，這是兩個必要的條件。如果把這兩個條件同關於軍隊的存在和安全的問題進一步結合起來，那就必須考慮以下幾點：

（1）便於取得給養；

（2）便於軍隊舍營；

（3）背後安全；

（4）前面有開闊地；

（5）可以配置在複雜的地形上；

（6）有戰略依託點；

（7）可以合理地分割配置。

如果軍隊在行軍，則由較大的部隊組成前方警戒一一前衛（軍隊退卻時則為後衛）。如果軍隊在舍營或野營，則由兵力不大的哨所配置成一線作為前方警戒一一前哨。

前衛和前哨的作用也可以從單純的偵察一直到抵抗敵人，這種抵抗不僅能夠使軍隊贏得完成戰鬥準備所需的時間，而且還能夠使敵人的措施和意圖提前暴露，從而顯著地提高偵察的作用。

先遣部隊的任務是偵察敵人和遲滯敵人，其中達到遲滯敵人的目的包括三種原因，一是敵人前進謹慎；而是我方進行真正抵抗；三是我方慢速退卻。

要贏得足夠的時間，就必須通過下列三個步驟，這是事物的性質決定的：

（1）使敵人的前進比較謹慎，因而比較緩慢；

（2）進行一定時間的真正抵抗；

（3）退卻。

先遣部隊作用的發揮，與其說是通過真正的力量的發揮，不如說是僅僅由於它們的存在，與其說是通過它們真正進行的戰鬥，不如說是通過它們可能進行的戰鬥。先遣部隊在任何情況下都不能夠阻止敵人的行動，只能像鐘擺一樣緩和和節制敵人的行動，使我們有可能正確地估計敵人的行動。

地形

地形對戰鬥有三種影響，分別為妨礙通行、妨礙觀察和對火力的防護。制高點有三種影響，分別是妨礙通行、增加命中率和便於觀察

地形對軍事行動發生的影響有三個方面：妨礙通行、妨礙觀察和對火力的防護。地形的其他一切影響都可以歸結到這三個方面來。

森林地主要是妨礙觀察，山地主要是妨礙通行，複雜的耕作地對觀察和通行的妨礙是相同的。

任何物質力量的發揮，自下而上總比自上而下困難。戰鬥也必然是如此，這裡顯然有三個原因：第一，任何高地都可以是通行的障礙；第二，從上向下射擊雖然不會顯著地加大射程，但是，從各種幾何關係來看，比從下向上射擊容易命中；第三，有便於觀察的有利條件。

第六篇 防禦

防禦的概念是什麼？是抵禦進攻。防禦的特徵又是什麼？是等待進攻。具有這一特徵的軍事行動就是防禦行動，在戰爭中防禦只有根據這一特徵才能同進攻區別開來。

防禦的概念是抵禦，在抵禦中包含有等待，我們認為等待是防禦的主要特徵，同時也是防禦的主要優點。

但是，戰爭中的防禦不能是單純的忍受，所以等待也不能是絕對的，而只能是相對的。至於同等待有關係的對象，就空間來說，是全部國土、戰區或者陣地，就時間來說，是戰爭、戰局或者會戰。我們非常清楚，它們不是固定不變的單位，只是縱橫交錯的一定範疇的中心。

防禦的目的是什麼？是據守。據守比奪取容易，從這一點可以得出結論說，假定使用的是同一支軍隊，進行防禦就比進行進攻容易。但是，為什麼據守（即防禦）比較容易呢？因為進攻者沒有利用的時間防禦者都可以利用。防禦者可以坐得其利。凡是進攻者由於估計錯誤、恐懼或遲鈍而沒有利用的時機，都是對防禦者有利的。

防禦是由等待和行動這兩個性質不同的部分組成的。等待和行動（行動常常是反攻，也就是還擊）是組成防禦的兩個十分重要的部分，沒有等待，防禦就不成其為防禦，沒有行動，防禦就不成其為戰爭。

我們應該說：防禦這種作戰形式就其本身來說比進攻這種作戰形式強。這就是我們所要得出的結論。雖然這個結論完全是事物的性質決定的，而且是被經驗千百次證明了的，但流行的說法卻完全同這個結論相反。這就證明，從表面看問題的著作家能夠在概念上造成怎樣的混亂。

既然防禦是一種較強的但帶有消極的目的的作戰形式，那麼，自然只有在力量弱小而需要運用這種形式時，才不得不運用它。一旦力量強大到足以達到積極的目的時，就應該立即放棄它。由於人們在防禦中取得勝利就通常可以造成對自己比較有利的兵力對比，所以以防禦開始而以進攻結束，是戰爭的自然進程。

把防禦作為最終目的，就像不僅在總的方面把防禦看做是消極的，而且把防禦的各個部分也看做是消極的一樣，是同戰爭的概念矛盾的。換句話說，在戰爭中只把防禦所取得的勝利用於抵禦，而根本不想反攻，就如同在會戰中讓純粹的防守（消極性）在一切措施中占主導地位一樣，是十分荒謬的。

利於取勝要素

在戰術上利於取勝的因素有三種，包括出敵不意、地利和多面攻擊。在戰略上利於取勝的因素有六種，包括出敵不意、地利、多面攻擊、戰區的有利作用、民眾支持和精神力量

這裡不談軍隊的優勢、勇敢、訓練或其他素質，因為決定這一切的東西一般說不包括在這裡所談的軍事藝術的範圍之內，而且這一切對進攻和防禦所起的作用是相同的。甚至連總的數量優勢，在這裡也不能加以考慮，因為軍隊的數量同樣是一個既定的事實，不是根據統帥的意願決定的。況且這些東西同進攻的利害關係和同防禦的利害關係是相同的。除此以外，在我們看來，極有利於取得勝利的只有三個因素：出敵不意、地利和多面攻擊。出敵不意的效果是，使敵人在某一地點面臨遠遠出乎他意料的優勢兵力。這種數量上的優勢與總的數量優勢十分不同，它是軍事藝術中最重要的有效手段。

那麼，這些因素對進攻和防禦的關係又是怎樣的呢？

如果我們探討一下上面所說的導致勝利的三個因素，那麼這一問題的答案是：進攻者只能利用第一和第三兩個因素的一小部分，而防禦者則可以利用這兩個因素的大部分和第二個因素的全部。

進攻者要取得出敵不意的利益，只能用全部軍隊對敵人的全部軍隊進行一次真正的奇襲，而防禦者卻能在戰鬥過程中通過各種猛烈程度的和各種樣式的襲擊不斷地出敵不意。

首先我們又要提出一個問題：在戰略上有利於取得成果的因素是什麼？

能導致這種成果或使這種成果容易取得的主要條件，也就是在戰略上起作用的主要因素有下述幾個：

（1）地利；

（2）出敵不意（或者是通過進行真正的奇襲造成出敵不意，或者通過在一定的地點出敵意外地配置大量的軍隊造成出敵不意）；

（3）多面攻擊；

上述三個因素同在戰術上的三個因素是相同的。

（4）戰區通過要塞及其一切附屬設施所產生的有利作用；

（5）民眾的支持；

（6）對巨大的精神力量的利用。

那麼，這些因素對進攻和防禦的關係又是怎樣的呢？

防禦者占有地利，進攻者具有進行奇襲的有利條件，這在戰略範圍和在戰術範圍都是一樣的。但是應該指出，奇襲這個手段在戰略範圍比在戰術範圍有效得多和重要得多。

在戰略範圍，翼側攻擊和背後攻擊涉及到戰區的背後和側面，因此，它們的性質就大大改變了。

（1）火力夾擊不存在了，因為從戰區的一端不可能射擊到另一端；

（2）被迂迴者對於失去退路的恐懼小得多了，因為在戰略範圍內，空間不像在戰術範圍那樣容易被人封鎖；

（3）在戰略範圍，由於空間較大，內線（即較短的路線）的效果增大，這對抵抗多面攻擊極為有利；

（4）交通線非常脆弱是一個新的因素，那就是說交通線一被切斷影響就很大。

第四個因素，即戰區的有利作用，自然是在防禦一方。當進攻的軍隊發起了一次戰局他們當然也就離開了自己的戰區，並因此受到削弱，也就是說，他們把要塞和各種倉庫留在後方了。他們需要通過的作戰地區越大，他們受到的削弱就越厲害（因為要行軍和派出守備部隊），而防禦者的軍隊則仍然保持著同各方面的聯繫，這就是說，他們可以利用自己的要塞，不會受到什麼削弱，而且離自己的人員補充和物資補給基地較近。

第五個因素，即民眾的支持，這並不是在每一次防禦中都能得到的，因為有的防禦戰局可能是在敵人的國土上進行的，但是這一因素終究是從防禦的概念中產生出來的，而且在大多數場合，防禦都能得到民眾的支持。此外，這裡所說的民眾支持主要是（但並不完全是）指民軍和民眾武裝的作用，同時也是指所遇到的各種阻力較小，人員補充和物資補給基地都比較近，補充和補給來源比較豐富等情況。

對第四個和第五個因素還需要作一點說明，有利於防禦的這兩個因素在真正的防禦中，也就是在本國境內進行的防禦中才能發揮作用，當在敵國國土上進行防禦，而且防禦同進攻行動交織在一起時，它們的作用就會有所減弱。

進攻的向心性和防禦的離心性

只要進攻者一直在運動，防禦者一直保持駐止狀態，那就只有進攻者可以隨意進行包圍和合圍。進攻者可以根據利弊得失決定是否採取向心進攻，這應該看做是進攻的普遍優點。

向心運動能產生哪些效果呢？要回答這個問題，我們必須分別從戰術和戰略兩個方面來談。

我們不想作過於詳盡的分析，我們把下列幾點看做是向心運動的有利的效果：

（1）當軍隊的各部分相互接近到某種程度時，火力的效果就可以增加一倍，至少會有所增強；

（2）可以對敵人的同一個部分進行多面攻擊；

（3）可以切斷敵人的退路。

軍隊在向心運動時有一個優點，那就是對甲產生效果時，同時對乙產生效果，而且並不因此削弱對甲的效果；對乙產生效果時，又同時對甲產生效果，因此，總的效果不是對甲的效果加上對乙的效果，而是更大一些。這一優點在戰術範圍和戰略範圍雖然有所不同，但都是存在的。

切斷退路在戰略範圍也是可能的，不過顯然要困難得多，因為戰略範圍空間廣大，不容易封鎖。至於對敵人的某一個部分進行多面攻擊，一般說來，被攻擊的這一部分軍隊越小，越是接近最低限度，即越是接近單個士兵，這種攻擊就越有效，就越能起決定性作用。一個軍團完全可以同時多方面作戰，一個師要做到這一點就比較困難，而一個營只有集結在一起才能做到這一點，至於單個士兵，就根本不可能這樣作戰。在戰略範圍有大量的軍隊、廣闊的空間和較長的時間，而在戰術範圍卻恰恰相反。由此可見，多面攻擊在戰略範圍不可能取得同戰術範圍一樣的效果。

是，包圍形式也有一種特殊的不利，這就是包圍時兵力分散在較大的空間中，因此它的作用從兩方面受到了削弱。包圍者用於通過一定空間的時間不能再用於戰鬥了。這時，包圍者所進行的一切不是恰好垂直於敵人戰線的運動，比被包圍者所通過的空間大，因為被包圍者或多或少地是在他的小圓的半徑上運動，而包圍者是在大圓的圓周上運動，這就有很大的差別。整體的統一性也會由於傳遞情報和命令需要經過的空間較大而受到削弱。

可是軍隊在離心運動時，相應地有什麼優點呢？顯然是軍隊集結在一起和在內線運動這兩點。至於軍隊集結在一起和在內線運動怎麼能成倍地增加力量，以致對方沒有巨大的兵力優勢就不敢在這種不利情況下向它進攻，這一點已經沒有必要加以論證了。

儘管防禦者開始運動比進攻者晚，但他總可以及時地擺脫停滯的被動狀態的，只要他一開始運動，那麼，比較集中和處於內線這兩個優點比進攻的向心形式對於取得勝利更有決定性意義，而且通常也能起更大的作用。而要取得成果必然是以取得勝利為前提的。在考慮切斷敵人退路以前，必須先戰勝敵人。簡而言之，向心形式和離心形式的關係大體上同進攻和防禦的關係相類似。向心形式能導致輝煌的成果，離心形式能比較有把握地取得成果，前者是較弱的形式，但具有積極的目的，後者是較強的形式，但具有消極的目的。因此，在我們看來，這兩種形式是各有長短，不相上下的。

防禦五支柱

在這裡我們認為再談談主要供防禦者利用因而可以看做是支持防禦這個大廈的種種支柱的那些手段是有益的。

一、後備軍。在現代，後備軍也被用來出國進攻敵國了，而且不容否認，在有些國家，例如在普魯士，後備軍這-組織幾乎必須看做是常備軍的一部分，因而它已經不再只能用於防禦了。

二、要塞。進攻者能夠利用的要塞，僅限於邊境附近的要塞，因而要塞對他的幫助不大。防禦者卻能夠利用全國的要塞，因而有很多要塞能發揮作用，而且這種作用本身也強大得多。

三、民眾。雖然戰區內單個居民對戰爭的影響，在大多數場合像一滴水在整個河流中的作用那樣，是微不足道的，但是，全國居民，即使在根本不是民眾暴動的場合，對於戰爭的總的影響也決不是無足輕重的。

四、民眾武裝或民軍是一種獨特的防禦手段。

五、最後，我們還可以把同盟者稱為防禦者的最後支柱。這裡所指的當然不是進攻者也有的一般的同盟者，而是指同某個國家的存亡有著切身利害關係的那些同盟國。

要塞作為防禦最主要的支柱，有很多作用

顯然要塞的效果有兩種，一種是消極效果，一種是積極效果。要塞的消極效果是保護其所在地區和這一地區內的一切，要塞的積極效果是對要塞炮火射程以外的周圍地區也發生一定的作用。

我們說要塞是防禦的首要的和最大的支柱，這表現在下列幾方面：

（1）作為有安全保障的倉庫。

（2）用以保障富庶的大城市的安全。

（3）作為真正的封鎖堡。

（4）作為戰術上的儂托點。

（5）作為兵站。

（6）作為弱小的部隊或敗退的部隊的避難地。

（7）作為抵擋敵軍進攻的真正盾牌。

（8）用以掩護廣大的舍營地。

（9）用以掩護沒有軍隊防守的地區。

（10）作為民眾武裝的中心。

（11）用來防禦江河和山地。

四種抵抗方式

防禦的抵抗方式有四種，包括：立即進攻進入戰區的敵人，進攻出現在戰區陣地前的敵人，在戰區陣地前等待敵人的進攻和退入本國腹地進行抵抗。前三種是戰區防禦方式，最後一種是退入腹地的防禦方式。戰區防禦也分為兩種，包括尋求決戰的戰區防禦和不求決戰的戰區防禦。四種防禦方式的抵抗力量逐漸加強，付出的代價也逐漸增大

如果我們現在設想一支軍隊奉命防守它的戰區，那麼防禦可能以下列幾種方式進行。

（1）敵人一進入戰區，軍隊就立即向他進攻。

（2）軍隊在戰區邊沿附近占領陣地，等待進攻的敵人出現在陣地前面，然後自己進攻敵人。

（3）軍隊在戰區邊沿附近的陣地上不僅等待敵人下決心進行會戰（即等待敵人出現在我們陣地前面），而且還等待敵人真正的進攻。

（4）軍隊退入本國腹地進行抵抗。這一退卻的目的，是使進攻者的兵力受到削弱，並等待進攻者削弱到不得不自行停止前進，或者至少不能擊破我們在他進攻路程的終點對他進行的抵抗。

顯而易見，在上述四種場合，防禦者都可以得到地利；同樣十分明顯的是，他在行動中還能利用要塞和得到民眾的幫助。這些因素的作用是按上述四種防禦方式的次序依次遞增的，在第四種防禦方式中削弱敵人力量的主要是這些因素。等待的利益也是按這四種防禦方式的次序依次遞增的，因此，不言而喻，上述四種防禦方式的依次變換應該看做是防禦力量的真正的依次增強，作戰方式越是與進攻不同，它就越強。我們並不害怕人們因而責難我們，說我們認為一切防禦中最消極的防禦是最強的。因為抵抗行動並不按上述四種防禦方式的次序依次減弱，它僅僅是被延遲和推後了而已。人們可以藉助堅固而合適的築壘陣地進行更有力的抵抗，而且當敵人的兵力由於遭到這一抵抗而損失了一半的時候，就可以對他進行更有效的還擊，這決不是不合理的。

因此，我們斷言，防禦者的優勢，或者更確切地說，防禦者所能得到的抵抗力量，將會按上述四種防禦方式的次序依次遞增，因而防禦者的還擊力量也會隨之增強。

但是，這幾種依次遞增的防禦的利益完全可以憑空得來嗎？決不能。換取這些利益的代價也是相應地增加的。

我們把主動向本國腹地的退卻看做是一種特殊的間接的抵抗方式，採用這種抵抗方式時與其說是用我們的劍消滅敵人，還不如說是讓敵人通過自己的勞累拖垮。因此，在向本國腹地退卻的情況下，防禦者或者根本不準備進行主力會戰，或者把主力會戰推遲到敵軍的兵力已經大大削弱以後才進行。

這種防禦方法還有兩個缺點：第一是國土隨著敵人的人侵而受到損失，第二是退卻在精神上給人們造成的不利影響。

勝利的影響範圍自然取決於勝利的大小，而勝利的大小則取決於被戰敗的軍隊的多少。對敵人集中兵力最多的那部分國土的打擊成功時影響的範圍最廣；我們用於這打擊的兵力越多，就越有把握取得成功。這一系列自然而然形成的觀念使我們聯想到力學上重心的特性和作用，通過這一形象的比喻，我們可以更清楚地明確這些觀念。

如果說，物體的重心總是位於質量聚集最多的地方，指向物體重心的打擊是最有效的，而最強烈的打擊又總是由力量的重心發出的，那麼，在戰爭中情況也是如此。作戰的任何一方（不論是一個單獨的國家，還是幾個國家的聯盟）的軍隊都會有一定程度的統一，通過這種統一軍隊就有了相互聯繫；而有相互聯繫的地方，就存在著同重心相類似的東西。因此，軍隊中也有重心，這種重心的運動和方向對其他各點起著決定性的作用，這種重心就是軍隊集中最多的地方。如果說在無生命的物質世界中，破壞這種由相互聯繫的各部分所形成的重心所需的力是有一定的尺度和界限的，那麼，在戰爭中也是如此。無論在物質世界還是在戰爭中，打擊力量往往很容易超過抵抗力量，因而可能出現過多使用力量而浪費力量的現象。

一方面，最大限度的集中兵力能使自己的打擊強而有力，另一方面，必須把任何過分的集中兵力都看做是一種實際的不利而加以防止，因為過分集中兵力會造成兵力的浪費，而兵力的浪費又會使其他地點上兵力不足。

識別敵軍的這種重心，判定它的影響範圍，是戰略判斷的一項主要活動。因此，人們必須經常考慮，雙方兵力的任何一個部分的進退對於其他部分會發生什麼影響。

即使會戰不像我們以前多次指出的那樣，是最主要、最常用、最有效的決定勝負的手段，它畢竟還是決定勝負的手段之一，僅僅這一點往往就足以要求只要可能就最大限度地集中兵力。戰區的主力會戰就是重心對重心的打擊。

我們在自己重心上能夠集中的兵力越多，我們取得的效果也就越可靠和越大。因此，任何分割兵力的做法，如果沒有特定的目的（這個目的可能是通過一次勝利的會戰所達不到的，也可能是會戰取得勝利結局的一個條件），都是應該加以反對的。

然而，僅僅做到最大限度地集中兵力還不等於具備了全部基本條件，還必須有一個使軍隊能在有利條件下進行會戰的兵力部署。

在進一步探討防禦的特點以前，我們必須把《進攻》篇中進攻者在不求決戰時通常追求的目的先提出來談談。

這些目的是：

（1）在不進行決戰的條件下，占領對方大片的國土。

（2）在上述同樣的條件下，奪取大倉庫。

（3）占領沒有掩護的要塞。

（4）最後，進行意義有限的勝利的戰鬥。進行這種戰鬥無需冒很大的危險，但也不會得到很大的利益。這種戰鬥在整個戰略紐帶上不是具有重大結果的部分，它是為了戰鬥而進行的戰鬥，或者是為了獲取戰利品以及為了贏得軍人的榮譽而進行的戰鬥。當然，為了這樣的目的，人們就不會不情一切代價地去發動戰鬥，而只會等待偶然出現的有利的機會，或者通過巧妙的行動來創造這種機會。

針對進攻者的這四個目的，防禦者可採取下列手段：

（1）把軍隊配置在要塞前面掩護要塞；

（2）擴大防禦正面以掩護國土；

（3）如果正面的寬度不足以掩護國土，則通過向側方行軍，迅速趕到敵人前面去攔阻敵人；

（4）避免進行不利的戰鬥。

很明顯，防禦者採用前三種手段的意圖在於：讓敵人採取主動，而自己充分利用等待的利益。至於第四種手段，則是為前三種手段服務的，是它們的不可缺少的前提條件。

上面我們談到了同進攻要素基本上毫無關係的四種手段，它們是不求決戰的防禦的基礎。現在我們還要談幾種具有進攻性質的手段，它們或多或少可以同上述四種手段並用，好像是給這四種手段增加的調料。這些具有進攻性質的手段主要是：

（1）威脅敵人的交通線，其中也包括襲擊敵人的倉庫；

（2）到敵占區進行牽制性攻擊和游擊活動;

（3）在有利的情況下，攻擊敵人的單獨的部隊和防哨，甚至攻擊敵軍的主力，或者只對這些目標進行威脅。

地形防禦

地形防禦指各種地形的防禦，比如山地防禦、江河防禦、沼澤地防禦和泛濫地防禦等。地形防禦的主要原則是：不受有利地形誘感而消極防禦

我想用一個原則來結束關於利用地形的論述，這個原則對於防禦是極為重要的，應該看做是整個防禦理論的基礎，這個原則就是：決不要把一切希望都寄托在有利的地形上，因此決不要受有利地形的誘感而陷入消極防禦。

因為，如果地形確實對我們非常有利，以致進攻者不可能驅逐我們，那麼敵人就會對它進行迂迴（這永遠是可能的），這樣一來，最有利的地形也就成為廢物了；我們就會被迫在完全不同的情況下，在完全不同的地方進行會戰，就好像我們根本沒有打算利用最有利的地形一樣。即使地形不是那麼有利，即使進攻者還可能在這種地形上進行攻擊，這個地形的益處也決不能抵消消極防禦的害處。因此，一切地形障礙只應用來進行扼守地區的防禦，以便用少量兵力進行相對說來是強有力的抵抗，為獲得真正的勝利而在其他地點實施的進攻贏得時間。

山地對作戰的影響是很大的，因此這個問題在理論上非常重要。這種影響是一個能減緩軍事行動進展的因素，所以它首先對防禦有利。山地防禦的主要特點是完全處於被動，因此，在軍隊具有今天的機動性以前，傾向于山地防禦是十分自然的。對相對抵抗來說，山地是極為適宜的，它能極大地增強抵抗的力量;對絕對防禦來說，情況就相反，山地通常是完全不適宜的，只在少數特殊情況下才是適宜的。

我們的結論是，小部隊在山地具有強大的力量。不言而喻，在相對抵抗起決定作用的一切場合，這種小部隊會帶來決定性的利益。相對抵抗一般說在山地比在平原地能發揮更大的力量，如果這種抵抗是由小部隊進行的，那麼它所能發揮的力量可以達到相當巨大的程度，但是，這種力量並不隨同兵力的增加而增長。

防禦會戰的特徵是在前面的陣地上進行消極的還擊，而在後面的陣地進行強而有力的積極的還擊，但山地卻是阻礙積極還擊的致命因素。這是由下面兩種情況造成的：第一，山地沒有可供部隊從後方向各個方向迅速前進的道路，甚至戰術上的突然襲擊也會被起伏不平的地形所削弱；第二，視界受到限制，對敵人的軍隊的運動不易觀察。因此，在防禦者進行積極還擊時，山地給對方提供的利益同防禦者在前面的陣地時山地給他提供的利益是一樣的，這就使整個抵抗中極為有效的部分難以發生作用。另外，還有第三個情況，那就是同後方的聯繫有被切斷的危險。儘管山地非常有利於防禦者在正面受到全面攻擊時實行退卻，儘管山地能給企圖迂迴防禦者的敵人造成大量的時間損失，但這一切利益只有在進行相對抵抗的情況下防禦者才能得到，而在進行決定性會戰，即在堅持抵抗到底的情況下，防禦者就不可能得到這些利益了。

戰略側翼活動

我們必須先把戰略的翼側活動區別為兩種，一種是僅僅對交通線進行的威脅，另一種是對退卻線進行的威脅（也可能同時對交通線進行威脅）。

現在首先研究對交通線的威脅。在這裡首先必須提出兩個主要條件（要威脅敵人交通線，必須具備這兩個條件中的一個）。

第一個主要條件是：威脅敵人的交通線不需要很大的兵力，抽出這些兵力以後幾乎對正面沒有什麼影響。

第二個主要條件是：敵人已經面臨進攻路程的終點，已經沒有能力利用對我軍的新的勝利，或者已經沒有能力對我們退卻的軍隊進行追擊。

由此可知，進攻軍隊的交通線在下列三種主要情況下可能被防禦者用相當小的兵力切斷

1）交通線的距離相當長；

（2）交通線與軍隊配置正面斜交；

（3）交通線通過敵國的領土。

最後，要想使切斷敵人交通線發生效果，還需要有第四個條件，這就是敵人交通線被切斷的時間要相當長。

現在，我們來談談進行戰略上的翼側活動所需要的第二個主要條件。如果敵軍停止繼續前進不是由於我軍的抵抗，而是由於任何一個其他原因（不管是什麼原因），那麼我軍就不必再顧慮派出大量部隊會削弱自己兵力了。這是因為，即使這時敵軍真正想發動一次進攻來對我們進行報復，我們也只要避開它就可以了。

威脅敵人退路的兩種方式和弱點 第一種是，統帥企圖用整個軍隊從背後進攻敵人，這種進攻或者是從側面陣地（為了達到這一目的而占領的）發起的，或者是通過正式迂迴敵人來進行的；第二種是，統帥把自己的兵力分為兩個部分採取包圍的部署，以一部分在敵軍背後活動，以另一部分在敵軍正面活動。在上述兩種情況下效果的提高是相同的，或者是確實地切斷敵人的退路，從而俘虜或擊潰敵人大部分兵力，或者是迫使敵軍為了逃避這種危險而大幅度地後退。

但是，在這兩種情況下危險的增加卻不一樣。

如果我們用全部兵力迂迴敵人，那麼危險只在於自己的背後暴露了，因此，這時一切都取決於雙方退卻線的對比情況。就像在類似情況下威脅敵人交通線時一切取決於交通線的對比情況一樣。

以另一種方式，即以分割的兵力進行的迂迴和切斷退路的危險是：我軍兵力分散，而敵人由於占有內線之利，兵力集中，因而得以優勢的兵力各個擊破我軍。

現在，我們還必須談一談對退卻線的威脅。在這個問題上，我們必須特別注意在本章開始就已經提出的那個原則：奉命在敵人背後進行活動的部隊不可能同時對敵人的正面發生作用。因此，對敵人背後或翼側的活動不應該看做力量本身有什麼增加，只能看做力量的使用提高了效果。所以一方面是效果提高了，但另一方面危險也增大了。

任何一種武力抵抗，只要不是直接的和簡單的抵抗，要提高效果就必須犧牲安全。翼側活動就是如此，不論是用集中的兵力從某一面威脅敵人翼側，還是用分割的兵力從幾方面包圍敵人，要提高效果都必須犧牲安全。

如果我們要把這些考察歸納成一個總的結論，那就是如果我們要把這些考察歸納成一個總的結論，那就是翼側活動在下列情況下是最有效的：

（1）在防禦中；

（2）在戰局將近結束時；

（3）特別是在向本國腹地退卻時；

（4）同民眾武裝相結合時。

第七篇 進攻

戰爭中的防禦（其中包括戰略防禦）決不是絕對的等待和抵禦，也就是說，決不是完全的忍受，而只是一種相對的等待和抵禦，因而多少帶有一些進攻因素。同樣，進攻也不是單一的整體，而是不斷同防禦交錯著的。可是，二者的差別在於：沒有還擊的防禦是根本不可設想的，還擊是防禦的一個必要的組成部分；而進攻卻不是這樣。攻擊或進攻行動本身就是一個完整的概念，它本來並不需要防禦，只是由於時間和空間的限制，才不得不把防禦作為一種不得已的下策而加以採用。

戰爭中的進攻行動，特別是戰略上的進攻行動，是進攻和防禦的不斷的交替和結合，但是不能把進攻行動中的防禦看做是進攻的有效準備和加強，即不能把它看做是一種有效因素，而只能看做是一種不得已的下策，是一種妨礙前進的阻力，是進攻的原罪，是進攻的致命傷。

因為進攻只有一個有效因素，進攻中的防禦只不過是一種累贅的阻力，所以進攻不像防禦那樣有不同的方式。

進攻戰的最重要的原則之一就是出敵不意。越能用奇襲的方式進攻，就越能取得勝利。防禦者可以利用他的措施的秘密性，利用他的部隊的隱蔽配置做到出敵不意，而進攻者只有利用突然的接敵運動才能做到出敵不意。

一般說，進攻的惟一優點幾乎只在於揭開戰爭序幕的出敵不意。突然性和不斷前進是進攻的最有力的兩個翅膀，尤其在以打垮敵人為目標的進攻中，它們更是不可缺少的。

進攻會戰的主要特點是一發起會戰就進行包圍或迂迴。十分明顯，在戰鬥中利用包圍確實能帶來很大的利益，這是一個戰術上的問題。利用包圍甚至變換正面進行會戰，本來是交通線的位置有利時應該採取的手段，卻往往成為精神和物質占優勢時採取的手段了。至於翼側攻擊，即在會戰中變換正面作戰，則比包圍更為有效。

進攻是較弱的作戰形式，防禦是較強的作戰形式。

消滅敵人軍隊是達到目的的手段。這應該如何理解呢？要付出什麼代價呢？關於這個問題可能有下列幾種不同的看法：

（1）只消滅為達到進攻的目標所必需消滅的那部分軍隊；

（2）儘量多地消滅敵人的軍隊；

（3）在保存自己力量的前提下消滅敵人的軍隊；

（4）從第三點還可以引申出一點，那就是進攻者只在有利的時機消滅敵人的軍隊。對進攻的目標來說這種情況也是可能發生的。

破壞敵人作戰力量

戰爭的力量的對抗，增加自己的力量和減少敵人的力量都有助於獲得勝利。破壞敵人的作戰力量包括直接手段和間接手段，直接手段是會戰，在戰鬥中消滅敵人軍隊，進攻方追求速決戰，防禦方追求推遲決戰，因為一般而言，進攻方的力量大於防禦方，進攻方希望儘量早決戰以防止力量消耗和各種意外影響勝利；而防禦方則希望儘量晚的決戰，這樣它可能增加力量和各種偶然性來增加勝利的可能。間接手段包括除會戰外一切能削弱敵人的方法，比如占領要塞，占領部分國土和占領未設防地區等

戰鬥是破壞敵人作戰力量的惟一手段，當然，它可以通過兩種方式達到目的：（1）直接的；（2）間接的（即通過各種戰鬥的安排）。因此，如果說會戰是主要的手段，那就是說它並不是惟一的手段。占領一個要塞，占領一部分國土，這本身已經是對敵人作戰力量的一種破壞，而且還能夠導致對敵人作戰力量的更大的破壞，也就是說它同時是一種間接地破壞敵人作戰力量的手段。

占領一個未設防的地區，除了直接達到某種預定的目的而外，也可以看做是對敵人作戰力量的一種破壞。誘使敵人離開它占領的地區所起的作用，同我們占領敵人未設防地區的作用很相近，因此只能把它同占領未設防的地區同樣看待，不能把它看做是真正用戰鬥取得的成果。

進攻力量的削弱是戰略上的一個主要問題。在具體場合能否正確地認識這一問題，決定著進攻者能否正確地判斷當時他能夠做什麼。

絕對力量所以會削弱是由於：

（1）要達到進攻的目標，即占領敵人的國土（這種削弱大多在第一次決戰以後就出現，但進攻並不隨著第一次決戰的結束而終止）；

（2）進攻的軍隊需要占領自己背後的地區，以便保障自己交通線的安全和維持生存；

（3）戰鬥傷亡和疾病減員；

（4）遠離補充來源地；

（5）圍攻或包圍敵人要塞；

（6）努力程度逐漸下降；

（7）同盟的瓦解。

進攻中取得的勝利是已存在的優勢的結果，正確地說是由物質力量和精神力量共同造成的優勢的結果。我們在前一章已經指出，進攻力量會逐漸削弱。當然優勢也可能是逐漸增長的，但在絕大多數情況下，優勢總會是逐漸減弱的。進攻者可以像買東西一樣獲得一些在媾和談判時對他有利的條件，但他必須先以自己的軍隊為代價付出現款。如果進攻者能夠把自己日益減弱的優勢一直保持到媾和為止，那麼他的目的就達到了。有的戰略進攻能直接導致媾和，但這種情況極為罕見，大多數戰略進攻只能進行到它的力量還足以進行防禦以等待媾和的那個時刻為止。超過這一時刻就會發生劇變，就會遭到還擊，這種還擊的力量通常比進攻者的進攻力量大得多。我們把這個時刻叫做進攻的頂點。。由於進攻的目的是占領敵人的國土，所以進攻必然會進行到優勢消失為止。這就促進進攻者向目標推進，而且也很容易使他超過預定的目標。如果我們想到，在比較雙方力量時需要考慮很多因素，那麼就不難理解，在很多場合要確定交戰雙方究竟誰占有優勢是多麼困難。在這種情況下，一切往往取決於不十分可靠的想像力。

在軍事行動的過程中，軍隊不斷遇到增強自己作戰力量的因素和削弱自己作戰力量的因素。因此，問題在於哪種因素占優勢。交戰雙方中任何一方力量的削弱，都應該看做是另一方力量的增強，因此，無論在前進時還是在退卻時，雙方無疑地都會遇到增強力量和削弱力量這兩股洪流。

前進時導致力量增強的最主要原因是：

（1）敵人軍隊遭到損失，這種損失通常比我們大；

（2）敵人在倉庫、補給站、橋樑等無生命的作戰力量方面遭到損失，而我們根本沒有這種損失；

（3）從我們進入敵國領土的時刻起，敵人就開始喪失土地，因而也喪失補充新的作戰力量的源泉；

（4）我們獲得了這些源泉的一部分，換句話說，得到了以敵養己之利；

（5）敵人的各個部分失掉內部聯繫，不能正常活動；

（6）敵人的同盟國同敵人脫離，而另一些國家則轉向我們；

（7）最後，敵人喪失了勇氣，甚至有的放下了手中的武器。

前進時引起力量削弱的原因是：

（1）我們被迫圍攻、封鎖或監視敵人的要塞；或者敵人在我們取得勝利以前用來採取同樣行動的部隊，在他退卻時撤回主力了；

（2）從我們進入敵國領土的時刻起，戰區的性質就變了，它成了有敵意的地方；我們必須占領它，因為只有被我們占領的地區才是屬於我們的，但是即使在我們占領了的地區，我軍的整個機器也會到處遇到困難，而這些困難必然會削弱整個機器的效能；

（3）我們日益遠離自己的補充來源地，而敵人則日益接近他們的補充來源地，這使我們不能及時地補充已經消耗的力量；

（4）敵國受到的威脅，引起其他強國來保護它；

（5）最後，由於危險的增大，敵人的努力程度會上升，而勝利一方的努力程度則相反地會逐漸下降。

現在我們來談談引起力量削弱的原因：

（1）圍攻、封鎖和包圍敵人要塞的需要，在大多數場合將隨軍隊的前進而增加。僅僅這個原因造成的力量的削弱，對軍隊的當前狀況就能發生極大的影響，以致很容易就抵消了所有的利益。

（2）第二個原因，在敵國境內建立戰區的必要性必然隨軍隊的前進而增大。由此而引起力量的削弱，即使當時對軍隊的狀況不會發生重大的影響，但長期下去對軍隊的狀況會比第二個原因發生更大的影響。

（3）第三個原因是，軍隊同補充來源地（不斷削弱的軍隊必須從這裡不斷得到補充）的距離隨著軍隊的前進而增加。一支出征的軍隊就好像是燈上的火苗一樣，燈油越少，離火苗越遠，火苗就越小，一直小到完全熄滅。

（4）政治結合關係的變化。如果勝利在這方面引起的變化對勝利者不利，那麼不利的程度同勝利者前進的程度大體上成正比；如果這種變化對勝利者有利，那麼有利的程度同前進的程度同樣地大體上成正比。

（5）引起敵人更強烈的抵抗。敵人有時會由於恐懼和驚慌而放下手中的武器，有時則會受到熱情的激勵而奮勇拿起武器，並在第一次失敗後進行比以前更激烈的抵抗。

進攻的頂點

在這裡我們還必須指出，勝利者在危險過去以後，在為了擴大勝利成果正需要做新的努力的時候，往往會產生鬆懈現象。如果全面地觀察一下這些互相對立的不同的因素，無疑會得出如下的結論：在一般情況下，利用勝利和在進攻戰中前進，都會使進攻開始的優勢或通過勝利所取得的優勢受到削弱。

超過這個目標的努力不僅是力量的無效的發揮，不再能帶來任何成果，而且是力量的有喜的發揮，會引起敵人的還擊，根據極為普通的經驗來看，敵人的這種還擊往往會產生非常大的效果。

於是就發生了如下的情況:大多數統帥寧願在遠離目標的地方停下來，而不願離目標太近；而有些具有出色的勇敢和高度的進取精神的統帥往往又超過了目標，因而達不到目的。所以只有那些能用少量的手段創建大事業的人才能順利地達到目的。

戰略機動

機動總是更多地具有進攻的性質，而不是具有防禦的性質。

機動所帶來的利益，有時應該看做是行動的目標，有時應該看做是行動的根據。這些利益主要是：

（1）切斷或限制敵人給養的供應；

（2）同其他部隊會合；

（3）威脅敵人同國內或同其他軍團和軍的聯繫；

（4）威脅敵人的退路；

（5）用優勢兵力攻擊敵人單個據點。

在戰略機動中有兩組對立的概念（它們表面看來似乎是不同的機動，而且被用來推論出錯誤的原則和規則），即四個概念，實際上它們是（而且必須看做是）同一事物的不可缺少的組成部分。第一組對立概念是包圍和內線活動，第二組對立概念是集中兵力和分割兵力。

對第一組對立概念人們決不能說，其中的某一個一般說比另一個優越。因為，第一，一方追求這一種行動方式，必然會引起對方追求另一種行動方式，後者就像是前者自然的平衡力和真正的中和劑一樣；第二，包圍同進攻是同一性質的行動，內線活動則同防禦是同一性質的行動，所以在大多數情況下，進攻者更適合於採用包圍，防禦者更適合於採用內線活動。哪種行動方式用得最恰當，哪種行動方式就較優越。

對另一組對立概念也同樣不能說其中的某一個比另一個優越。兵力較強的一方可以把兵力分散在若干地點，這樣做可以在許多方面在戰略範圍造成便於自己生存和行動的條件，同時還可以保全自己部隊的力量。兵力較弱的一方則必須更多地集中兵力，力求通過運動來彌補由此產生的缺陷。但是要獲得較大的機動性必須有較高的行軍技能。因此，兵力較弱的一方必須更充分地發揮自己的物質力量和精神力量，這就是最後的結論。如果我們能始終保持前後觀點一致，我們就必然會處處都碰到這個結論，因此，可以把它看做是檢驗我們論證的邏輯性的試金石。

各種進攻

一切單線式的配置，例如加強的前哨線等等，總有容易被突破的特點。但是，如果突破不是為了繼續前進從而求得決戰，那麼進攻者只能得到微小的成果，為這樣的成果採取這種行動在大多數場合是不值得的。

對舍營的敵人軍隊的進攻，也就是對一支沒有集中的軍隊進行襲擊。這種襲擊如果能使敵人軍隊不能到達預定的集中地點，如果能迫使它在後方較遠的地方另選一個集中地點，那麼襲擊就算成功了。

集中地點後移的距離，在危急時很少在一日行程以內，通常可達數日行程，所以由此而造成的國土的喪失並不是很小的，這是進攻者所得到的第一個利益。

一切單線式的配置，例如加強的前哨線等等，總有容易被突破的特點。但是，如果突破不是為了繼續前進從而求得決戰，那麼進攻者只能得到微小的成果，為這樣的成果採取這種行動在大多數場合是不值得的。

對舍營的敵人軍隊的進攻，也就是對一支沒有集中的軍隊進行襲擊。這種襲擊如果能使敵人軍隊不能到達預定的集中地點，如果能迫使它在後方較遠的地方另選一個集中地點，那麼襲擊就算成功了。

集中地點後移的距離，在危急時很少在一日行程以內，通常可達數日行程，所以由此而造成的國土的喪失並不是很小的，這是進攻者所得到的第一個利益。

進攻者只能襲擊那些位於進攻的縱隊前進方向上的、敵人最前面的舍營地。即使如此，襲擊很多這樣的舍營地也很少能順利進行或完全取得成功，因為一個大部隊的接近是不會不被人發覺的。但是這種進攻方法是不可忽視的，而且我們把由此產生的成果算作是這種襲擊的第二個利益。

第三個利益是能迫使敵人進行部分戰鬥，並且使他在這種戰鬥中遭到重大的損失。

最後，第四個利益（也是整個行動的結果）是使敵人軍隊在一定時間內發生混亂和士氣沮喪，從而使敵人即使最後把軍隊集中起來也不能立即使用它們，於是一遭到攻擊就不得不再放棄一部分土地，不得不完全改變原來的作戰計劃。擊的第二個利益。

第三個利益是能迫使敵人進行部分戰鬥，並且使他在這種戰鬥中遭到重大的損失。

最後，一切單線式的配置，例如加強的前哨線等等，總有容易被突破的特點。但是，如果突破不是為了繼續前進從而求得決戰，那麼進攻者只能得到微小的成果，為這樣的成果採取這種行動在大多數場合是不值得的。

對舍營的敵人軍隊的進攻，也就是對一支沒有集中的軍隊進行襲擊。這種襲擊如果能使敵人軍隊不能到達預定的集中地點，如果能迫使它在後方較遠的地方另選一個集中地點，那麼襲擊就算成功了。

集中地點後移的距離，在危急時很少在一日行程以內，通常可達數日行程，所以由此而造成的國土的喪失並不是很小的，這是進攻者所得到的第一個利益。

進攻者只能襲擊那些位於進攻的縱隊前進方向上的、敵人最前面的舍營地。即使如此，襲擊很多這樣的舍營地也很少能順利進行或完全取得成功，因為一個大部隊的接近是不會不被人發覺的。但是這種進攻方法是不可忽視的，而且我們把由此產生的成果算作是這種襲擊的第二個利益。

第三個利益是能迫使敵人進行部分戰鬥，並且使他在這種戰鬥中遭到重大的損失。

最後，第四個利益（也是整個行動的結果）是使敵人軍隊在一定時間內發生混亂和士氣沮喪，從而使敵人即使最後把軍隊集中起來也不能立即使用它們，於是一遭到攻擊就不得不再放棄一部分土地，不得不完全改變原來的作戰計劃。

所謂牽制性進攻，是指為了使敵人把軍隊調離某一重要地點而對敵人國土進行的進攻。只有當進攻者的主要企圖是為了達到上述目的，而不是奪取進攻的那個地方時，這種進攻才是特殊的行動，否則，它仍然是一般的進攻。

牽制性進攻可能是有利的，這是容易理解的；但是毫無疑問，它並不總是有利的，它甚至往往是有害的。對牽制性進攻的主要要求是，它應使敵人從主要戰區撤出的兵力多於我方用於牽制性進攻的兵力。如果牽制性進攻所吸引的敵人兵力同自己所使用的兵力相等，那麼它就不再是真正的牽制性進攻，而成為-種次要進攻了。

對牽制性進攻有利的條件可能是：

（1）進攻者派出進行牽制性進攻的軍隊以後，主要進攻仍然沒有受到削弱；

（2）進攻者用牽制性進攻可以威脅防禦者的具有非常重大意義的地點；

（3）在受到這種進攻的地區內敵國臣民對本國政府懷有不滿情緒；

（4）受到這種進攻的地區是可以提供大量作戰物資的富饒地區。

牽制性進攻的實施

（1）牽制性進攻可以是一次真正的進攻，在這種場合，實施中除了大膽和迅速以外沒有什麼其他的特點。

（2）但是，牽制性進攻也可以只造成將要進攻的假象而不真正進攻，在這種場合，牽制性進攻同時就是佯動。至於這時應該使用哪些特殊手段，只有熟悉情況和人員特點的機靈的人才能提出。這時，必然會引起兵力的極大分散，這是事物的性質決定的。

（3）如果兵力不是十分小，並且退路被限制在一定的地點上，那麼建立一支支援這一行動的預備隊，是實施這一行動的一個重要條件。

第八篇 戰爭計劃